#;Lei de Say
"Crise de superprodução". Mais uma expressão que eu aboliria do economês. Subliminarmente vê na produção a causa da crise. Mas ninguém produz a mais deliberadamente. As pessoas, por decisão ou necessidade, é quem consomem menos que o esperado. Crise, na raiz conceitual, é de subconsumo.
>A hipótese do subconsumo procura resgatar a importância do processo de realização no estudo das crises. Mas, ao fazê-lo, ela acaba por reduzir o estudo apenas à análise das contradições próprias da esfera da circulação.

Minha percepção refere-se principalmente a um movimento de médio/longo prazo. Tempo no qual os produtores observam suficientemente a média de demanda em seus setores e ajustam a produção. Entendo que da parte da oferta, a tendência é essa. E a demanda causa os desvios fonte da crise. É exatamente por observar o mercado que a Ford fechou no Brasil. Qualquer série histórica bem feita mostra que o grau de utilização da capacidade das firmas acompanha a demanda. Não é porque os produtores não acertam tudo "de primeira" que eles não balizam a produção pelas vendas. Nenhum mercado fica inundado por excesso de oferta em si. O mercado interno brasileiro afundou (demanda) e as firmas foram fechando. Mas é evidente que primeiro é preciso parar de vender para depois ir ajustando a oferta. O excesso de oferta é consequência, não causa!
>É a acumulação e não o consumo que causa a crise. O subconsumo é uma das manifestações da crise.

Essa perspectiva é mais fenomenológica marxiana do que pragmática (dados/modelos empíricos). Entendo a lógica de acumulação capitalista. Mas essa perspectiva só se realiza com mercados externos.

Gostaria de pontuar apenas que essa ideia de anarquia da produção é bem enganosa. A única coisa que ela revela é que, evidentemente, ninguém tem bola de cristal e por isso produz de acordo com o que *acha* que pode vender (e não um máximo genérico - esse máximo é de acordo com a capacidade de produzir mas a capacidade produtiva é gerada com base na estimativa de demanda do mesmo jeito). E a maior prova de que essa anarquia não tem nada de "aleatória" é que nenhuma economia "explode" (como se diz em referência a modelos instáveis como o de Harrod). Aumentos recorrentes de produção são gradualmente corrigidos com o tempo e o mesmo para reduções recorrentes. Isso é muito claro empiricamente. A produção é norteada historicamente pela demanda e não o contrário, pois se o contrário fosse, as economias seriam regidas pela lei de Say.

Marx nunca desenvolveu sobre os determinantes da acumulação no curto prazo ou um modelo de interação entre os agentes. Quando os marxistas tratam de superprodução essa também pode ser lida como subconsumo.

O melhor exemplo é em Kalecki, em que a tragédia da decisão de investir é que ela também aumenta a capacidade instalada. Ou seja, mesmo nele, em que o baixo consumo gera uma economia estagnada, dá para interpretar como uma crise de superprodução (essa estagnação é totalmente resultado do aparato analítico de equações com diferença); um modelo de ciclo endógeno seria mais característico da visão kaleckiana, e não é porque a produção não é coordenada que isso significa que existe uma lei de say latente, vide o esquema de reprodução d'O Capital Vol. II.

>A tragédia do investimento é que ele é útil.</br/>
>– <cite>Kalecki</cite>

É exatamente este o ponto de toda a discussão: o caráter dual do investimento, que é demanda no curto prazo mas que é oferta no longo prazo. Mas a estagnação só existe em Kalecki porque ele usou equações com diferenças lineares. O ponto dele é que a economia anda em um ponto abaixo do pleno emprego, mas ela não fica totalmente estagnada, tanto que no modelo de 1954, ele introduz o erro aleatório como gerador dos ciclos.

Marx simplesmente não dá muita importância para o problema da demanda efetiva e está preocupado com posições ajustadas de longo prazo como em Ricardo. O ponto da produção anárquica é que se os capitalistas investissem enquanto classe, eles não teriam crises, mas ele investem enquanto agentes privados, mesmo que eles façam conluios, se vejam como classe, como existe o feitiço da mercadoria, ou o feitiço do capital, a explicação da riqueza nunca é a produção comandada (que pressupõe gasto em investimento) que explora trabalho alheio.

Rosa foi uma grande teórica e revolucionária. Mas tem uma diferença crucial entre ela e Kalecki. Rosa se soma aos "subconsumistas". Kalecki, não. Miglioli adota o ponto de vista de Rosa, portanto não faz essa crítica. Mazzucchelli a faz em "A contradição em processo".

Trecho d'O Capital Vol. III (p. 541-542) quando Marx fala de uma situação de composição orgânica estável:
>Uma crise só seria explicada por uma desproporção entre os diversos ramos de produção e uma desproporção entre o consumo dos próprios capitalistas e sua acumulação. Porém, tal como as coisas se apresentam na realidade, a reposição dos capitais investidos na produção depende, em grande parte, da capacidade de consumo das classes não produtivas, ao passo que a capacidade de consumo dos trabalhadores está limitada, em parte pelas leis salariais e, em parte, pela circunstância de que essas leis só se aplicam se for em benefício da classe capitalista. A razão última de todas as crises reais é sempre a pobreza e a restrição ao consumo das massas em contraste com o ímpeto da produção capitalista a desenvolver as forças produtivas como se estas tivessem seu limite apenas na capacidade absoluta de consumo da sociedade.

Lei de Say não implica necessariamente em pleno-emprego. Não é porque "existe demanda para toda oferta", que todo mundo será empregado. Porém na teoria neoclássica sim, isso também implica pleno-emprego, pois o equilíbrio nos mercados de trabalho e de capital é simultâneo. O mais legal (ironia) da teoria neoclássica sobre o emprego é que só existe desemprego voluntário ou friccional, as pessoas estão desempregadas porque não concordam com os salários. Só lembrando: o desemprego voluntário não é considerado "desemprego" no sentido relevante de longo prazo. Entra como desemprego natural, que é nada mais, nada menos, que uma escolha dos trabalhadores.

Em um [artigo](https://www.excedente.org/blog/a-lei-de-say-na-evolucao-do-pensamento-economico-um-trajeto-teorico-degenerado/):
>Outra importância sutil mas muito relevante desta investigação está em notar que as transições pelas quais a lei de Say passou ao longo do pensamento econômico, sobretudo da economia clássica para a neoclássica sintetizam, na verdade, uma mudança radical na ciência, neste último caso, da “economia política” para a “economia” pois é por meio desta transição que se faz a migração de uma ciência que estuda abundância e crescimento material para uma ciência que estuda escassez e trocas. Neste aspecto, a mudança da concepção da lei de Say é mais radical do que parece à primeira vista, pois transforma:<br/>
>(i) livre produção em alocação ótima da produção, (ii) distribuição exógena (fatores político-institucionais) em distribuição endógena (produtividade marginal dos fatores), (iii) acumulação capitalista em crescimento do produto limitado pela dotação de fatores e, (iv) finalmente, com rigor formal, condiciona a economia no longo prazo a um único equilíbrio estável
>
>Pontuar essa diferença também é muito útil no que diz respeito à precisão das análises críticas à lei de Say, pois estas, por estarem em grande medida associadas à teoria neoclássica, acabam generalizando a ideia de que criticar a lei de Say (e, logo, advogar o princípio da demanda efetiva) implica, necessariamente, em destruir todo o arcabouço teórico-analítico sobre o qual se sustenta a teoria econômica criticada, o que, embora possa ser verdadeiro para a teoria neoclássica, está longe de ser verdadeiro para as teorias “pré-neoclássicas” que se utilizavam da lei de Say. Daí a importância de situar precisamente quão comprometida e imbricada está a concepção de lei de Say com a formatação da estrutura analítica e com a lógica interna de cada modelo econômico que a utiliza; pois nem sempre romper com aquela concepção implica logicamente em invalidar toda a estrutura do modelo teórico em análise.

Para provar logicamente que a lei de Say está errada, basta pensar que, sim, toda produção gera uma renda. Mas o problema de demanda acontece sim, mas não porque toda renda não necessariamente é gasta. O fato concreto é que a renda gerada diretamente pelo processo produtivo é mera remuneração dos "custos" de produção (salários, aluguéis, fornecedores). Ainda que toda essa renda retorne ao sistema, não garante demanda suficiente para absorver os produtos, cujos preços finais, além desses custos, contém o lucro do empresário que produziu. O volume agregado de lucros só é realizado se houver injeção exógena de poder de compra. Na economia fechada, o lucro dos capitalistas só se realiza quando eles próprios, no agregado, gastam. (Kalecki) E não é preciso produzir antes para isso. Isso é feito via crédito. Ou se colocar governo (mais realista), é esse gasto que, digamos "preenche o gap" entre o poder de compra diretamente gerado pela produção e o que é necessário para realizar a produção com lucro.

A crítica de Keynes não é muito robusta. Essa ideia de que a renda não é toda gasta, dá a entender que ela no fundo foi gerada em magnitude suficiente, o que não é verdade. O volume de renda que realiza plenamente a produção com lucros exige gasto autônomo. Já o erro lógico dos neoclássicos/austríacos é acreditar que a produção, por anteceder "fisicamente" as compras delimita o poder de compra máximo possível. Não, porque poder de compra não precisa de produção para ser gerado. Se botar o setor externo, então...

Note que essa é uma definição mais frágil pois coloca a produção como condição necessária mas não tem mecanismos para garantir que seja condição suficiente para a existência de demanda. Por isso que a partir de Ricardo ela foi mais "amarrada". E finalmente, ela foi definitivamente "amarrada" com o mecanismo de juros a partir dos neoclássicos. A HPE fez toda essa passagem para sim, garantir que sempre existe demanda para qualquer nível de oferta.

Provavelmente é uma questão semântica a "discordância". Quando se oferta algo sem demanda, não há troca, o lucro sinaliza sua eficiência em servir o próximo com o que ofertou, do contrário há prejuízo. O que a oferta faz, é aumentar o mercado daquele item em específico, que em concorrência
>Expressada mais acuradamente, ele estava dizendo que "a produção cria consumo", ou, ainda melhor, que "a oferta de cada produtor cria sua demanda pelas ofertas de outros produtores". Dessa forma, um equilíbrio entre oferta e demanda sempre existirá em termos agregados.<br/>
>[...]<br/>
>Tudo o que alguém produz representa, ao mesmo tempo, uma demanda por outras coisas. Se há mais sapatos produzidos, esses sapatos serão oferecidos no mercado em troca de outros bens. A expressão "a oferta cria demanda" significa que o fator produção é essencial.<br/>
>– <cite>Mises</cite>

Na verdade o que Say quis dizer era demanda e oferta, mesmo. Mas ele estava se referindo à apenas um indivíduo. Para eu ser um demandante eu preciso, antes de tudo, ter ofertado algo e vendido. Só se demanda quando tem condições de pagar. Mas só há demanda com os recursos necessários para efetivar a troca. Antes disso, há apenas o desejo. Ou seja, você deseja um produto e oferta outro para angariar os recursos necessários para ser demandante do primeiro mercado.

Keynes conhecia o argumento dos desequilíbrios setoriais e é precisamente o que ele refuta, embora de uma forma um tanto obscura. Pode haver excesso de demanda ou oferta em diferentes mercados, mas o excesso de demanda agregado é zero, é o que Say argumenta. Keynes divide a produção em bens de consumo e investimento. De acordo com Say, os dois mercados podem estar desequilibrados, mas o excesso de demanda é zero. Isso significa que um excesso de oferta de bens de consumo é compensado por um excesso de demanda por bens de investimento. Portanto, o excesso de demanda agregado será diferente de zero, o que refuta Say, na verdade refuta o equilíbrio geral de Walras, que é uma extensão da fantasia de troca de Say. A lei de Say é falsa em uma economia monetária, como Marx demonstrou antes de Keynes e de uma forma muito mais compreensível.

A incerteza é um dos pilares da economia keynesiana (não confundir com o bastardo neokeynesiano de Samuelson) e o certo para entender o que o futuro econômico reserva para nós. As recuperações, entre outras coisas, dependem das expectativas dos agentes económicos (também de fatores reais que têm sido sistematicamente ignorados mas que desempenham cada vez mais um papel mais decisivo). Keynes disse que eventos recentes entram desproporcionalmente em nossos cálculos (suposições) sobre o que o futuro reserva quando tentamos adivinhar qual é a opinião média dos outros.

Isso significa que em uma economia monetária na qual a Lei de Say não é cumprida (os capitalistas têm o objetivo de acumular capital financeiro, não satisfazendo as necessidades por meio do câmbio), os mercados podem alcançar situações de sua subcapacidade longe do pleno emprego.

Keynes não diz que a oferta é um princípio secundário no capitalismo, ele exprime a ideia de que a decisão de investir do capitalista depende da eficiência marginal do capital, isto é, da sua realização e não do princípio da lei de Say que diz que toda oferta gera sua demanda.

Money illusion remonta a Say.

Fontes:
- [La economía del Dr. Pangloss | Dinero soberano: Loanable funds vs teoría monetaria endógena](http://economiapangloss.blogspot.com/2015/06/dinero-soberano-loanable-funds-vs.html?m=1)
